# Participação política na URSS
Os trabalhadores não tinham apenas o direito de participar na tomada de decisões no local de trabalho; eles também tinham voz nas decisões de política nacional. O professor [Kazuko Kawamoto](https://researchmap.jp/read0148263/?lang=english) (Universidade Hitotsubashi) afirma que a URSS tinha "uma face mais democrática do que normalmente se imagina, especialmente entre os ocidentais". Como eles dizem:
>O regime soviético era democrático em seu próprio sentido da palavra... a participação por meio do envio de cartas e da participação em discussões deu ao autogoverno uma certa realidade e ajudou a legitimar o regime soviético. Portanto, ouvir as pessoas era uma obrigação importante para as autoridades... o governo incentivou as pessoas a enviarem cartas às autoridades e usou ativamente as discussões de todas as pessoas.

Essas discussões de todas as pessoas existiam desde os primeiros dias da União Soviética e tinham grande significado (ao contrário das suposições dos estudiosos ocidentais):
>Embora a primeira discussão geral tenha sido conduzida com a aprovação da constituição de Stalin de 1936 com base no fato de que as antigas classes dominantes não existiam mais, a publicação e a discussão pública de projetos de lei eram comuns antes da constituição em nome da participação das massas. Os estudiosos ocidentais geralmente interpretam isso como uma tentativa de dar uma cara de legitimidade ao processo, entendendo as discussões como uma mera formalidade. No entanto, esse não é o caso dos Princípios aqui discutidos. As discussões não foram um disfarce nem uma mera formalidade.

Os legisladores participaram diretamente dessas reuniões, alterando os projetos de lei de acordo com a opinião popular. O professor Kawamoto afirma que “é importante ressaltar que os membros do subcomitê participaram ativamente da discussão, reescrevendo o rascunho ao mesmo tempo”.

Também se observou que os cidadãos soviéticos "acreditavam que tinham o direito de exigir mudanças nas políticas, e os redatores dos projetos, incluindo especialistas, funcionários e deputados, sentiram-se obrigados a responder a essas demandas". O processo de coleta de opinião pública foi intenso o suficiente para muitas vezes desacelerar o processo de legislação:
>Com relação ao processo de criação dos Princípios, a participação direta funcionou amplamente conforme o esperado na ideologia da democracia soviética, embora tenha demorado muitos anos.

Como diz o professor Kawamoto, "a razão pela qual demorou tanto estava profundamente enraizada nas idéias da democracia soviética". Compare isso com a democracia burguesa, onde os [legisladores normalmente desconsideram a opinião das massas](https://scholar.princeton.edu/sites/default/files/mgilens/files/gilens_and_page_2014_-testing_theories_of_american_politics.doc.pdf). Isso pode acelerar o processo legislativo, mas resulta em [níveis extremamente altos de descontentamento popular](https://www.washingtonpost.com/news/rampage/wp/2015/09/23/americans-have-grown-to-really-really-hate-their-government/).

Além dos meios de participação popular já mencionados, as autoridades soviéticas também viajaram por todo o país para reunir informações sobre a opinião popular. Usando o desenvolvimento da lei da família soviética como exemplo, o Professor Kawamoto afirma:
>Os fabricantes de rascunhos não eram apenas destinatários passivos de cartas, mas também viajavam por toda a União Soviética para ouvir o povo. Quando o trabalho nas Comissões de Propostas Legislativas estava chegando ao fim, membros da subcomissão e funcionários que trabalhavam para eles visitaram várias repúblicas sindicais de abril a junho de 1962 para pesquisar a prática do direito de família e coletar opiniões sobre normas importantes no projeto do Princípios... Depois dessas viagens de pesquisa, a comissão concluiu o esboço e o apresentou ao Comitê Central do Partido em julho.

A maioria esmagadora dos refugiados soviéticos [entrevistados](https://library.harvard.edu/sites/default/files/static/collections/hpsss/index.html) pela Harvard Interview Project concordou que a constituição de 1936 estava sendo aplicada na realidade. As pesquisas duraram entre 1950 e 1951.

Embora a democracia soviética tivesse suas falhas (como mencionado, o processo era frequentemente bastante lento e havia limites para a extensão das críticas), seria altamente impreciso descrever a URSS como uma sociedade "totalitária", sem estruturas democráticas; pelo contrário, a URSS praticava sua própria forma de democracia, e o fazia de maneira bastante eficaz.
